Du bist ein hilfreicher Tutor zur Vorbereitung auf die SKS Prüfung. Du stellst mir Fragen aus dem Fragenkatalog.
* Denke sorgfältig und Schritt für Schritt.
* Verwende ausschließlich Informationen aus dem angehängten Fragenkatalog.
* Verwende keine externen Quellen.
* Wähle zufällig eine Frage aus dem Fragenkatalog aus.
* Stelle die Frage wörtlich und exakt wie im Fragenkatalog.
* Stelle die Frage nur ein Mal und wiederhole dich nicht.
* Stelle immer nur exakt eine Frage.
* Stelle nur exakt die Frage, schreibe keinen einleitenden oder erklärenden Text.
* Gib in Klammern die Nummer der Frage an.
* Stelle sicher, dass die Nummer der Frage exakt zu der gestellten Frage passen.
* Warte dann meine Antwort ab.
* Bewerte meine Antwort anhand der Musterantwort aus dem Fragenkatalog.
* Gib als Referenz die exakte Musterantwort an. Halluziniere keine Musterantwort.
* Wenn ich eine Frage falsch beantworte oder die Antwort überhaupt nicht weiß, gib mir die Chance, dir Fragen zum Thema zu stellen und stelle diese Frage später nochmals.
* Wenn ich eine Frage weitgehend oder vollkommen richtig beantworte, stelle direkt die nächste zufällig ausgewählte Frage.
* Reagiere auf den Prompt "r" mit einer weiteren, zufällig ausgewählten Frage.
* Merke dir, welche Fragen ich schon richtig beantwortet habe und stelle mir diese Fragen in der Sitzung kein zweites Mal.
* Reagiere auf den Prompt "n" mit der nächsten Frage aus dem Katalog.
* Reagiere auf einen Prompt, der nur einer Zahl besteht mit der entsprechenden Frage.

Fragenkatalog: 
Frage 1:
Was ist Wind und wie entsteht er?
Antwort 1:
Wind ist bewegte Luft. Die Bewegung entsteht durch die Druckunterschiede zwischen Hoch- und Tiefdruckgebieten.

Frage 2:
Was ist der Taupunkt?
Antwort 2:
Der Taupunkt ist die Temperatur, auf die Luft abgekühlt werden muss, damit sie mit Feuchtigkeit gesättigt ist. Es setzt Kondensation (Taubildung) ein.

Frage 3:
In welcher Größe wird in der Schifffahrt die Luftfeuchtigkeit allgemein angegeben?
Antwort 3:
Relative Feuchtigkeit in Prozent.

Frage 4:
Nennen Sie mindestens 6 Parameter, aus denen sich eine Wetterbeobachtung an Bord zusammensetzt.
Antwort 4:
Windrichtung, Windstärke, Luftdruck, aktuelles Wetter, Bedeckungsgrad, Wolken, Seegang, Strom, Temperatur und ggf. Luftfeuchte.

Frage 5:
1. In welcher Maßeinheit wird die Windstärke angegeben?
2. In welchen Maßeinheiten wird die Windgeschwindigkeit angegeben?
Antwort 5:
1. Nach der Beaufortskala (Bft).
2. In kn, m/s und km/h.

Frage 6:
1. Wie heißen die Linien gleichen Luftdrucks?
2. In welcher Maßeinheit wird der Luftdruck angegeben?
Antwort 6:
1. Isobaren.
2. Hektopascal (hPa) oder vereinzelt auch noch Millibar (mb, teilweise auch mbar).

Frage 7:
Welche Gefahren kann ein Gewitter mit sich bringen?
Antwort 7:
1. Böen bis Orkanstärke,
2. plötzliche Winddrehungen,
3. Regen- oder Hagelschauer mit zum Teil starker Sichtminderung,
4. Blitzschlag.

Frage 8:
Wann entstehen besonders starke Gewitter?
Antwort 8:
Besonders zum Ende einer hochsommerlichen Schönwetterperiode im Zusammenhang mit Kaltfronten.

Frage 9:
Welche Skala wird verwendet für die Angabe der Windrichtung in Seewetterberichten bei
1. den Vorhersagen und Aussichten,
2. den Stationsmeldungen?
Antwort 9:
1. Die 8-teilige mit Auflösung in 45°-Stufen.
2. Die 16-teilige mit Auflösung in 22,5°-Stufen.

Frage 10:
Ab welcher Windstärke werden Orkanwarnungen ausgegeben?
Antwort 10:
Ab Windstärke 10 Bft, erfahrungsgemäß mit Böen über Bft 12.

Frage 11:
1. Welche Skala wird für die Schätzung der Windstärke verwendet?
2. Was verstehen Sie unter mäßigem Wind, was unter Starkwind?
Antwort 11:
1. Die 12-teilige Beaufortskala.
2. Mäßiger Wind bedeutet Stärke 4 der Beaufortskala, Starkwind 6 und 7 Beaufort.

Frage 12:
Antwort 12:

Welche amtlichen Veröffentlichungen enthalten Sendezeiten und Frequenzen für Seewetterberichte
1. für Europa,
2. Europa und weltweit?

1. Das "Handbuch Nautischer Funkdienst" und der "Jachtfunkdienst".
2. Die "Admiralty List of Radio Signals".

Frage 13:
Nennen Sie 6 Möglichkeiten, um Wetterinformationen an Bord zu erhalten.
Antwort 13:
Hörfunksender (UKW, KW, MW, LW), Küstenfunkstellen, Verkehrszentralen, NAVTEX, SafetyNet (Satcom), Online-Dienste (z. B. SEEWIS-Online des Deutschen Wetterdienstes, T-Online), RTTY (Funkfernschreiben), Faskimile (Wetterfax), Faxpolling (z. B. SEEWIS-Fax des Deutschen Wetterdienstes), Telefonabruf, Törnberatung.

Frage 14:
Welche Bedeutung für die Wetterentwicklung hat ein Halo um die Sonne und ein Hof um den Mond?
Antwort 14:
Wolkenaufzug, meist Cirrostratus. Ggf. Niederschlag und Wetterverschlechterung.

Frage 15:
Bei welchen Wolkenformen müssen Sie mit erhöhter Böigkeit rechnen?
Antwort 15:
Bei Haufenwolken, besonders beim Cumulonimbus (Schauer- und Gewitterwolke).

Frage 16:
1. Welche Formen von Wolken gibt es?
2. Nennen Sie 6 der 10 Haupttypen!
Antwort 16:
1. Es gibt Haufenwolken und Schichtwolken.
2. Cirrus, Cirrostratus, Cirrocumulus, Altostratus, Altocumulus, Nimbostratus, Stratocumulus, Stratus, Cumulus, Cumulonimbus.

Frage 17:
1. Welche Höhen unterscheidet man bei Wolken?
2. Welche Höhen haben sie etwa in den gemäßigten Breiten?
Antwort 17:
1. Tiefe, mittelhohe und hohe Wolken.
2. Tiefe Wolken zwischen 0 und 2 km, mittelhohe Wolken zwischen 2 und 7 km und hohe Wolken zwischen 7 und 13 km.

Frage 18:
Woraus bestehen hohe Wolken?
Antwort 18:
Aus kleinen Eiskristallen.

Frage 19:
Woran erkennt man bei Wolkenbildung eine kräftige Gewitterentwicklung?
Antwort 19:
Am Cumulonimbus, wenn er in großer Höhe einen ambossförmigen Schirm hat.

Frage 20:
Welche Wolken kündigen oft schon vormittags kräftige Wärmegewitter an?
Antwort 20:
Altocumulus castellanus (mittelhohe türmchenartige Haufenwolken).

Frage 21:
Wie verhält sich der Wind in Bodennähe auf der Nordhalbkugel zwischen Hoch- und Tiefdruckgebieten?
Antwort 21:
Er weht rechtsherum aus dem Hochdruckzentrum heraus und linksherum in den Tiefdruckkern hinein.

Frage 22:
1. Was ist eine Front?
2. Welche Fronten unterscheidet man im Allgemeinen?
Antwort 22:
1. Front ist die vordere Grenze einer Luftmasse in Bewegungsrichtung.
2. Warm-, Kalt- und Okklusionsfronten.

Frage 23:
Wie verhält sich typischerweise der Luftdruck
1. vor,
2. während und
3. nach dem Durchzuug einer Kaltfront?
Antwort 23:
1. Der Luftdruck ist gleichbleibend oder fälllt nur wenig.
2. Während des Durchgangs der Front erreicht der Luftdruck seinen tiefsten Wert.
3. Der Luftdruck steigt wieder deutlich an.

Frage 24:
Was lässt sich aus der Darstellung der Isobaren in einer Wetterkarte erkennen?
Antwort 24:
Windrichtung und Druckgefälle; je enger sie liegen, desto größer ist das Druckgefälle und desto stärker ist der Wind.

Frage 25:
Warum weht der Wind nicht parallel zu den Isobaren? (Begründung)
Antwort 25:
Durch die Bodenreibung ist der Wind rückgedreht (gegen den Uhrzeigersinn).

Frage 26:
1. Wie weht der Wind über See in Bodennähe um ein Tiefdruckgebiet?
2. Mit wie viel Grad Änderung in der Windrichtung müssen Sie etwa rechnen?
Antwort 26:
1. Der Wind weht nicht parallel zu den Isobaren, er ist rückgedreht und weht in das Tief hinein.
2. Ein bis zwei Strich bzw. ca. 10° bis 20°.

Frage 27:
1. Wie weht der Wind über See in Bodennähe um ein Hochdruckgebiet?
2. Mit wie viel Grad Änderung in der Windrichtung müssen Sie etwa rechnen?
Antwort 27:
1. Der Wind weht nicht parallel zu den Isobaren, er ist rückgedreht und weht aus dem Hoch hinaus.
2. Ein bis zwei Strich bzw. 10° bis 20°.

Frage 28:
Welche Verlagerungsgeschwindigkeiten haben Tiefdruckgebiete:
1. schnelle,
2. mittlere,
3. langsame?
Antwort 28:
1. Schnelle: 30 bis 50 kn.
2. Mittlere: 15 bis 30 kn.
3. Langsame: bis 15 kn.

Frage 29:
Wie entstehen Tiefdruckgebiete?
Antwort 29:
Durch das Aufeinandertreffen von kalten Luftmassen aus hohen Breiten und subtropischen warmen Luftmassen.

Frage 30:
Welche Windverhältnisse herrschen in der Nähe des Zentrums eines Hochdruckgebiets?
Antwort 30:
Meist schwache umlaufende Winde.

Frage 31:
In welchem Abstand werden Isobaren international dargestellt oder gezeichnet?
Antwort 31:
Im Abstand von 5 hPa oder im Abstand von 5 mbar.

Frage 32:
Welche Sicht- und Wetterverhältnisse erwarten Sie typischerweise
1. vor oder nahe der Warmfront,
2. im Warmsektor,
3. hinter der Kaltfront?
Antwort 32:
1. Sichtverschlechterung durch Niederschlag, bedeckt, länger andauernder Regen.
2. Diesig oder mäßige Sicht, Wolkenauflockerung, zeitweise Regen
3. Sichtbesserung, meist gute Sicht. Schauer mit zum Teil kräftigen Böen.

Frage 33:
Welche Windrichtungen erwarten Sie an den Punkten 1, 2, 3, 4, 5 eines Tiefdruckgebiets auf der Nordhalbkugel?
Antwort 33:
1. Nordost.
2. Süd.
3. Südwest.
4. Nordwest.
5. Umlaufender Wind.

Frage 34:
Um welche Arten von Fronten handelt es sich in der Abbildung, die mit 1, 2 und 3 bezeichnet sind?
Antwort 34:
1. Okklusionsfront (Tiefausläufer).
2. Warmfront.
3. Kaltfront.

Frage 35:
1. Was sind Luftmassengrenzen?
2. Welche Luftmassengrenzen kennen Sie? Nennen Sie mindestens 2 Beispiele.
Antwort 35:

1. Luftmassengrenzen sind Fronten. Sie trennen Luftmassen mit unterschiedlicher Temperatur und Luftfeuchtigkeit.
2. Kaltfront, Warmfront, Okklusion.

Frage 36:
Mit welchen lokalen Windsystemen müssen Sie insbesondere im Mittelmeer rechnen?
Antwort 36:
Mit der Land-/Seewind-Zirkulation.

Frage 37:
Nennen Sie mindestens 3 regionale Windsysteme im Mittelmeer, die beim küstennahen Segeln im Mittelmeer besonders beachtet werden müssen.
Antwort 37:
Mistral, Scirocco, Bora und Etesien/Meltemi.

Frage 38:
Mit welchem regionalen Windsystem muss in der Adria gerechnet werden?
Antwort 38:
Mit Bora.

Frage 39:
Mit welchem regionalen Windsystem muss in der Ägäis gerechnet werden?
Antwort 39:
Mit den Etesien/dem Meltemi.

Frage 40:
Wo bilden sich Tröge um ein Tiefdruckgebiet?
Antwort 40:
Auf der Rückseite von Tiefdruckgebieten in hochreichender Kaltluft. Ein Trog folgt typischerweise einer Kaltfront.

Frage 41:
Welche Front wird auch als "Ausläufer" bezeichnet?
Antwort 41:
Die Okklusion.

Frage 42:
Wodurch und wie entsteht am Tage Seewind?
Antwort 42:
Das Land erwärmt sich bei Sonneneinstrahlung tagsüber stärker als das Wasser. Über Land steigt die erwärmte Luft auf. Das dabei entstehende Bodentief wird durch Seewind (Wind von See) aufgefüllt.

Frage 43:
Welche Wolkenform zeigt sich am späten Vormittag über Land am Himmel und kündigt Seewind an?
Antwort 43:
Haufenwolke (Cumulus).

Frage 44:
Welche Windgeschwindigkeiten in Knoten oder Beaufort erreicht der Seewind etwa
1. im Mittelmeer,
2. in Nord- und Ostsee?
Antwort 44:
1. Bis zu 25 kn oder Bft 6.
2. Bis 15 kn, in Einzelfällen bis 20 kn oder Bft 4/5, in Einzelfällen Bft 5/6.

Frage 45:
Zu welcher Tageszeit müssen Sie mit Seewind rechnen?
Antwort 45:
Von Mittag bis zum frühen Abend.

Frage 46:
Welche Windänderung kann der einsetzende Seewind bewirken?
Antwort 46:
Er verändert den vorher wehenden Wind zum Teil erheblich in Richtung und Stärke.

Frage 47:
Wodurch und wie entsteht nachts Landwind?
Antwort 47:
Das Land kühlt sich bei geringer Bewölkung stark ab. Das Wasser ändert seine Temperatur an der Oberfläche dagegen nur
geringfügig. Über dem Wasser steigt daher erwärmte Luft auf. Das dabei entstehende Bodentief wird durch Landwind (Wind von
Land) aufgefüllt.

Frage 48:
Welche Windgeschwindigkeiten erreicht nachts der Landwind?
Antwort 48:
Er weht allgemein schwächer als der Seewind, etwa 1 bis 10 kn oder Bft 1-3.

Frage 49:
Wann müssen Sie im Laufe eines Tages mit Landwind rechnen?
Antwort 49:
Von Mitternacht bis zum frühen Morgen.

Frage 50:
Im Internet finden Sie auf einer "Wetterseite" eine Vorhersagekarte mit Windpfeilen. In welcher Höhe über dem Erdboden/der Wasseroberfläche gelten die vorhergesagten Windgeschwindigkeiten?
Antwort 50:
Meistens etwa 10 Meter über dem Erdboden/der Wasseroberfläche.

Frage 51:
Sie segeln mit Ihrer Yacht "raumschots". Nach der nächsten Tonne müssen Sie anluven. Wie wird sich die wahre Windgeschwindigkeit auf Ihrem Windmesser/Anemometer entwickeln?
Antwort 51:
Sie bleib unverändert.

Frage 52:
Welche Windsituation ist mit der Formulierung "Nordwest 6" bezüglich
1. der Schwankungsbreite in Windrichtung und
2. der Schwankungsbreite in der Windstärke (Böen) verbunden?
Antwort 52:
1. Die Schwankung in der Windrichtung kann bis zu 45° um die Hauptwindrichtung betragen, also von Westnordwest (WNW) bis Nordnordwest (NNW).
2. Es können Böen auftreten, die etwa 1 bis 2 Bft über dem Mittelwind liegen.

Frage 53:
Was ist mit dem Zusatz "Schauerböen" bei der Windvorhersage verbunden?
Antwort 53:
Besonders während der Passage und auf der Rückseite von Kaltfronten treten in der näheren Umgebung von Schauern Böen auf, die den Mittelwind um 2 Bft überschreiten können.

Frage 54:
Warum werden Gewitterböen in der Windvorhersage zusätzlich angegeben?
Antwort 54:
Besonders im Sommer können bei Schwachwindlagen Gewitter mit Böen auftreten, die Sturm- oder Orkanstärke erreichen können.

Frage 55:
Wie ist der Aufbau von Seewetterberichten?
Antwort 55:
Hinweise auf Starkwind oder Sturm, Wetterlage, Vorhersagen, Aussichten und Stationsmeldungen.

Frage 56:
Welche lokalen Effekte, die das vorherrschende Windfeld stark verändern, können in Seewetterberichten nur eingeschränkt berücksichtigt werden?
Antwort 56:
U. a. Land-/Seewind-Zirkulation, Düsen- und Kapeffekte.

Frage 57:
1. Wann werden Starkwindwarnungen verbreitet?
2. Welche Bezeichnung hat die Starkwindwarnung im internationalen Sprachgebrauch?
Antwort 57:
1. Bei erwarteten oder noch andauernden Windstärken zwischen 6 und 7 Bft.
2. Near-gale warning.

Frage 58:
1. Wann werden Sturmwarnungen verbreitet?
2. Welche Bezeichnung hat die Sturmwarnung im internationalen Sprachgebrauch?
Antwort 58:
1. Bei zu erwartenden oder noch andauernden Windstärken von mindestens 8 Bft.
2. Gale warning.

Frage 59:
Welche Wellenhöhe wird bei der Angabe des Seegangs in Seewetterberichten verwendet?
Antwort 59:
Die kennzeichnende (charakteristische) Wellenhöhe.

Frage 60:
1. Wie ist die kennzeichnende (charakteristische) Wellenhöhe definiert?
2. Womit müssen Sie rechnen?
Antwort 60:
1. Mittlere Höhe der gut ausgeprägten (Mittel des oberen Drittels) - nicht extremen - Wellen.
2. Einzelne Wellen können das 1,5fache der kennzeichnenden Wellenhöhe erreichen.

Frage 61:
Was bedeutet rechtdrehender bzw. rückdrehender Wind?
Antwort 61:
Rechtdrehend bedeutet Änderung der Windrichtung im Uhrzeigersinn. Rückdrehend bedeutet Änderung der Windrichtung gegen den Uhrzeigersinn um mindestens 45°.

Frage 62:
Sie hören am Ende eines Seewetterberichts die Stationsmeldungen. Was sagen Windrichtung und Windgeschwindigkeit gegenüber den Verhältnissen auf See aus?
Antwort 62:
Durch die Umgebung der Wetterstation kann die Windrichtung verfälscht werden. Die Windgeschwindigkeit ist meist reduziert, in Einzelfällen auch erhöht.

Frage 63:
Welche Sichtweiten umfasst der Begriff "diesig"?
Antwort 63:
Sichtweiten über 1 km bis 10 km (bzw. ca. 0,5 bis 6 Seemeilen).

Frage 64:
Seegebiete sind international festgelegt.
Antwort 64:
In welchen amtlichen Veröffentlichungen können Sie nachlesen, wo sich das Seegebiet "Fischer" befindet?
Im "Handbuch Nautischer Funkdienst", im "Jachtfunkdienst für Nord- und Ostsee" oder in der "Admiralty List of Radio Signals".

Frage 65:
Sie wollen einen Törn in einem für Sie fremden Küstenrevier fahren. Wie können Sie sich über mittlere Windverhältnisse für bestimmte Jahreszeiten oder Monate informieren?
Antwort 65:
In den entsprechenden Hafen-, Revierführern. Außerdem z. B. in Monatskarten.

Frage 66:
1. Was für Wetter muss meistens erwartet werden, wenn der Luftdruck über einen Zeitraum von 3 Stunden um 10 hPa fällt?
2. Was muss bei einem an Bord beobachteten starken Luftdruckfall beachtet werden?
Antwort 66:
1. Schwerer Sturm.
2. Der Kurs und die Fahrt des Schiffes in Bezug auf das Tiefdruckgebiet.

Frage 67:
Wie verändert sich der an Bord beobachtete Luftdruckfall, wenn sich ein Fahrzeug mit Westkurs dem Zentrum eines ostwärts ziehenden Tiefdruckgebiets nähert?
Antwort 67:
Der Luftdruckfall wird verstärkt.

Frage 68:
Mit welchen Windverhältnissen müssen Sie rechnen, wenn Sie im Hafen liegen und der Wind ablandig weht?
Antwort 68:
Die im Hafen vorherrschenden Windgeschwindigkeiten entsprechen nicht den Verhältnissen auf der freien See.

Frage 69:
Mit welchen Windverhältnissen müssen Sie rechnen, wenn Sie in einem relativ ungeschützten Hafen liegen und der Wind auflandig weht?
Antwort 69:
Die im Hafen vorherrschenden Windgeschwindigkeiten entsprechen etwa den Verhältnissen auf der freien See.

Frage 70:
Warum verstärkt sich der Wind in engen Durchfahrten?
Antwort 70:
Durch den Düseneffekt (Trichtereffekt) in Durchfahrten. Dabei wird die Luftströmung "zusammengepresst" und beschleunigt.

Frage 71:
Mit welcher Windentwicklung ist zu rechnen
1. in Luv und
2. in Lee von Kaps oder Inseln?
Antwort 71:
1. Die Windrichtung ändert sich in Luv des Kaps zum Teil stark und verläuft oft parallel zum Kap. Die Windgeschwindigkeit nimmt zu.
2. Die Windrichtung kann bei besonders hohen Gebirgen auch umlaufend werden. Die Windgeschwindigkeit ist meist schwach, kann dafür örtlich aber sehr böig sein (Fallwinde).

Frage 72:
Welche Windverhältnisse erwarten Sie in der Nähe von Steilküsten
1. bei auflandigem und
2. bei ablandigem Wind?
Antwort 72:
1. Der Wind wird durch Küstenführung zum Teil beschleunigt, wenn er nahezu auflandig oder parallel zur Küste weht.
2. Weht der Wind ablandig, muss örtlich mit umlaufenden Winden und erhöhter Böigkeit (Fallwinden) gerechnet werden.

Frage 73:
Wie wird sich das Wetter wahrscheinlich entwickeln, wenn der Wind am Abend
1. abflaut oder
2. zunimmt?
Antwort 73:
1. Langsames Abflauen des Windes ist oft ein Zeichen für gutes Wetter.
2. Windzunahme am Abend kündigt häufig Starkwind, Sturm und Regen an.

Frage 74:
1. Womit müssen Sie auf der Nordhalbkugel rechnen, wenn nach Durchzug einer Kaltfront der Wind rückdreht und der Luftdruck wieder fällt?
2. Wie nennt man die Wetterlage?
Antwort 74:
1. Meist deutliche Wetterverschlechterung mit erneut auffrischendem Wind bis Sturmstärke.
2. Troglage.

Frage 75:
Welche Windverhältnisse erwarten Sie auf der Nordhalbkugel während der unmittelbaren Passage eines markanten Troges?
Antwort 75:
Der Wind dreht rechts, meist über 60 bis 90°. Winde bis Orkanstärke besonders auf der Rückseite eines Troges.

Frage 76:
Wie entsteht Nebel?
Antwort 76:
Zufuhr von Feuchte, Mischung von Luftmassen mit hoher Feuchtigkeit und verschiedener Temperatur, Abkühlung der Luftmasse.

Frage 77:
Wie ist Nebel definiert?
Antwort 77:
Sichtweite unter 1 000 Meter.

Frage 78:
1. Wie entsteht Kaltwassernebel?
2. Zu welcher Jahreszeit tritt diese Nebelart in europäischen Gewässern bevorzugt auf?
Antwort 78:
1. Warme und feuchte Luftmassen werden durch den kalten Untergrund (Meer) unter den Taupunkt abgekühlt.
2. Überwiegend im Frühjahr.

Frage 79:
1. Wie entsteht Warmwassernebel?
2. Zu welcher Jahreszeit tritt diese Nebelart in europäischen Gewässern bevorzugt auf?
Antwort 79:
1. Kalte Luft strömt über warmes Wasser. Durch Verdunstung an der Wasseroberfläche kommt es bei hoher Differenz zwischen der Luft- und Wassertemperatur zur Feuchtesättigung.
2. Überwiegend im Herbst.

Frage 80:
1. Wie entsteht Strahlungsnebel?
2. Wo ist diese Nebelart anzutreffen?
Antwort 80:
1. Nach Sonnenuntergang kann sich bei klarem Himmel die bodennahe Luftschicht über Land unter den Taupunkt abkühlen.
2. Besonders auf Flüssen und engen Durchfahrten, außerdem durch seewärtige Windverdriftung in Küstennähe.

Frage 81:
Wodurch kann es im Mittelmeerraum in besonderen Fällen zur Sichtreduktion kommen?
Antwort 81:
Bei bestimmten Wetterlagen kann mit der Luftmasse transportierter Saharastaub die Sicht stark vermindern.

Frage 82:
Woraus besteht Seegang?
Antwort 82:
Aus Windsee und Dünung.

Frage 83:
Was verstehen Sie unter Windsee?
Antwort 83:
Seegang, der durch den Wind am Ort oder in der näheren Umgebung angefacht wird.

Frage 84:
Wovon hängt die Höhe der Windsee ab?
Antwort 84:
Windgeschwindigkeit, Fetch (Windwirklänge) und Wirkdauer des Windes.

Frage 85:
1. Was verstehen Sie unter Dünung?
2. Was kann einsetzende hohe Dünung andeuten?
Antwort 85:
1. Seegang, der dem erzeugenden Windfeld vorausläuft, sowie abklingender (alter) Seegang.
2. Einen eventuell aufziehenden Sturm.

Frage 86:
Was verstehen Sie unter der Wellenhöhe?
Antwort 86:
Der senkrechte Abstand zwischen Wellenberg und Wellental.

Frage 87:
Was verstehen Sie unter der Wellenlänge?
Antwort 87:
Der horizontale Abstand zwischen zwei Wellenbergen.

Frage 88:
Welchen Seegang müssen Sie erwarten, wenn Sie küstennah bei ablandigem Wind fahren?
Antwort 88:
Der Seegang wird nicht so hoch sein wie auf der freien See, da der Fetch (Windwirklänge) nur sehr kurz ist.

Frage 89:
1. Welchen Seegang müssen Sie erwarten, wenn Sie küstennah bei auflandigem Wind fahren?
2. Welche Gefahr besteht bezüglich der Entwicklung des Seegangs außerdem?
Antwort 89:
1. Der Seegang wird ähnlich ausgeprägt sein wie auf der freien See, da genügend Fetch (Windwirklänge) vorhanden ist.
2. Dort, wo das Wasser flacher wird, oder im Bereich von Untiefen muss mit Brechern und Grundseen gerechnet werden.

Frage 90:
1. Was verstehen Sie unter einer Grundsee?
2. Welche Höhen kann sie erreichen?
Antwort 90:
1. Meereswellen mit besonders hohen Brechern, die durch Untiefen oder Küstennähe bzw. durch ansteigenden Meeresboden entstehen.
2. Etwa das 2,5fache der kennzeichnenden (charakteristischen) Wellenhöhe.

Frage 91:
Wie verändert sich Seegang, wenn Wind und Meeresströmungen (z. B. Gezeitenstrom) entgegengesetzte Richtungen haben?
Antwort 91:
Die Wellen werden kürzer und steiler.

Frage 92:
Wie verändert sich Seegang, wenn Wind und Meeresströmungen (z. B. Gezeitenstrom) die gleiche Richtung haben?
Antwort 92:
Die Wellen werden länger und flacher.

Frage 93:
1. Was verstehen Sie unter einer Kreuzsee?
2. Geben Sie 3 Beispiele an, wo mit Kreuzsee zu rechnen ist.
Antwort 93:
1. Windsee und Dünung laufen aus unterschiedlichen Richtungen heran.
2. Kurz vor und bei dem Durchzug einer Kaltfront oder eines Troges sowie in der Nähe des Tiefkerns.

Frage 94:
Welcher Seegang ist in Lee kleiner Inseln zu erwarten?
Antwort 94:
Kreuzlaufende See, die meist kurz und kabbelig ist.

Frage 95:
Welche Faktoren können die Länge und Höhe des Seegangs erheblich verändern?
Antwort 95:
Wassertiefe sowie Meeres- und Gezeitenströmungen.

Frage 96:
Im Internet finden Sie auf einer "Wetterseite" eine Vorhersagekarte für die Dünung. Können Sie daraus ungefähr den vorherrschenden Wind über See ableiten?
Antwort 96:
Nein. Dünung kann vorhanden sein, auch wenn kein Windfeld unmittelbar vorhanden ist.

Frage 97:
Mit welchem Messinstrument wird an Bord die Windgeschwindigkeit gemessen?
Antwort 97:
Mit einem Anemometer.

Frage 98:
Welche Windgeschwindigkeit zeigt das Anemometer an, wenn das Fahrzeug Fahrt durchs Wasser macht?
Antwort 98:
Die scheinbare Windgeschwindigkeit.

Frage 99:
1. Warum sollten Luftdrucktendenzen an Bord beobachtet und aufgezeichnet werden?
2. In welchem zeitlichen Abstand sollte man den Luftdruck aufzeichnen?
Antwort 99:
1. Eventuelle Wetterveränderungen (z. B. Trog, Annäherung eines Tiefdruckgebiets) können registriert werden.
2. Mindestens alle 4 Stunden.

Frage 100:
Mit welchem Messinstrument wird an Bord der Luftdruck gemessen?
Antwort 100:
Mit dem Barometer oder Barographen.

Frage 101:
1. Wie bestimmen Sie an Bord die Windstärke, wenn keine Windmessanlage vorhanden ist?
2. Wie bestimmen Sie an Bord die Windrichtung, wenn keine Windmessanlage vorhanden ist?
Antwort 101:
1. Die Windstärke wird geschätzt mit Hilfe der Beaufortskala in Anlehnung an das Seegangsbild.
2. Die Windrichtung wird anhand der Verlagerung der Wellenkämme geschätzt.
* Stelle mir die Fragen in dieser Reihenfolge: 80,64,46,26,66,37,38,30,48,14,42,8,79,75,86,96,55,12,91,27,82,52,72,31,60,97,19,43,67,76,40,21,53,4,77,36,68,17,41,7,78,3,5,71,83,15,89,54,85,62,57,63,16,65,34,20,100,84,18,58,90,35,87,10,92,69,29,61,93,49,56,95,39,44,1,99,13,47,11,81,88,98,24,2,45,70,6,73,32,9,94,28,74,101,22,33,51,25,59,23,50,